%% Baseado no template exemple.tex — ALEST II / PUCRS
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\setlength{\textwidth}{17cm}
\setlength{\textheight}{25cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.04cm}
\setlength{\evensidemargin}{-0.04cm}
\setlength{\topmargin}{-1.04cm}
\input{algo}
\makeatletter

\newenvironment{code}
{\par\begin{list}{}{
\setlength{\rightmargin}{\leftmargin}
\setlength{\listparindent}{0pt}
\raggedright
\setlength{\itemsep}{0pt}
\setlength{\parsep}{0pt}
\normalfont\ttfamily}%
 \item[]}
{\end{list}}

\setlength{\jot}{0.25\jot}
\usepackage{latexsym}
\makeatother

\begin{document}

\title{O Cavalo Perdido}

\author{Eduardo Alcaria, Nicolas Batista\\
Escola Politécnica --- PUCRS}

\date{\today}
\maketitle

\begin{abstract}
Este artigo apresenta a solução para o problema \emph{O Cavalo Perdido}, proposto na
disciplina de Algoritmos e Estruturas de Dados II. O problema consiste em encontrar
o menor número de movimentos para um cavalo de xadrez sair de uma posição inicial e
alcançar uma posição de saída em um tabuleiro toroidal com casas bloqueadas. Modela-se
o tabuleiro como um grafo não-ponderado e aplica-se Busca em Largura (BFS) para
encontrar o caminho mínimo de forma ótima. Os sete casos de teste fornecidos foram
resolvidos com sucesso, com tempos de execução inferiores a 15\,ms mesmo para
tabuleiros de $500 \times 500$.
\end{abstract}

\section*{Introdução}

Dentro do escopo da disciplina de Algoritmos e Estruturas de Dados II, o problema
\emph{O Cavalo Perdido} pode ser resumido da seguinte forma: dado um tabuleiro de
xadrez $N \times N$ com uma posição inicial \texttt{C}, uma posição de saída \texttt{S}
e casas bloqueadas marcadas com \texttt{x}, determinar o \textbf{menor número de
movimentos} que um cavalo de xadrez precisa realizar para sair de \texttt{C} e
alcançar \texttt{S}.

O cavalo move-se em ``L'': avança 2 casas em uma direção e 1 casa na direção
perpendicular (ou vice-versa), gerando 8 deslocamentos possíveis. Além disso,
o tabuleiro é \emph{toroidal}: ao sair pela borda direita o cavalo reentra pela
esquerda, e o mesmo ocorre entre topo e base, tornando o espaço de estados finito
mas sem bordas para efeito de movimento.

Uma instância do problema pode não ter solução caso \texttt{S} seja completamente
isolada por casas bloqueadas ou esteja em uma componente desconectada de \texttt{C}.

Nas seções a seguir apresenta-se a modelagem do problema, o algoritmo de solução e
a análise dos resultados obtidos para os casos de teste.

\section*{Modelagem do Problema}

O tabuleiro é modelado como um \textbf{grafo não-ponderado}, onde:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Vértices:} cada célula $(r, c)$ que não seja bloqueada (\texttt{x})
        constitui um vértice. O grafo tem até $N^2$ vértices.
  \item \textbf{Arestas:} existe uma aresta entre $(r_1, c_1)$ e $(r_2, c_2)$ se
        e somente se o cavalo pode ir de um ao outro em um único movimento válido,
        respeitando a condição toroidal e não atingindo uma casa bloqueada no destino.
\end{itemize}

Os oito deslocamentos $(\Delta r, \Delta c)$ do cavalo são:

\[
(\pm 1,\, \pm 2) \quad \text{e} \quad (\pm 2,\, \pm 1).
\]

No tabuleiro toroidal, a posição resultante de um deslocamento é calculada por
aritmética modular:

\[
nr = \bigl((r + \Delta r) \bmod N + N\bigr) \bmod N, \qquad
nc = \bigl((c + \Delta c) \bmod N + N\bigr) \bmod N.
\]

O termo $+N$ antes do segundo módulo garante que o resultado seja positivo quando
$r + \Delta r < 0$ (borda superior ou esquerda).

Com essa modelagem, determinar o menor número de movimentos do cavalo é
equivalente a encontrar o \textbf{menor caminho entre dois vértices em um grafo
não-ponderado} --- problema clássico resolvido de forma ótima pela Busca em
Largura (BFS).

A complexidade desta modelagem é a seguinte:

\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\hline
\textbf{Aspecto} & \textbf{Valor} \\
\hline
Número de vértices         & $N^2$ \\
Grau máximo por vértice    & 8 \\
Número de arestas          & $O(N^2)$ \\
Complexidade de tempo      & $O(V + E) = O(N^2)$ \\
Complexidade de espaço     & $O(N^2)$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section*{Solução}

\subsection*{Escolha do algoritmo}

A Busca em Largura (BFS) garante que a primeira vez que o destino \texttt{S} é
encontrado, o caminho percorrido é o de \textbf{menor número de arestas} e,
portanto, o menor número de movimentos. Essa garantia é válida porque o grafo é
não-ponderado: todos os movimentos do cavalo têm custo uniforme igual a~1.

Outras alternativas foram consideradas:

\begin{itemize}
  \item \textbf{DFS (Busca em Profundidade):} encontra um caminho, mas não
        necessariamente o menor.
  \item \textbf{Dijkstra:} correto para grafos com pesos, porém desnecessariamente
        complexo para pesos uniformes. BFS tem complexidade $O(V+E)$, enquanto
        Dijkstra tem $O((V+E)\log V)$.
  \item \textbf{A*:} eficiente quando a heurística é boa. Para tabuleiros com
        obstáculos aleatórios e geometria toroidal, a distância euclidiana não
        é heurística admissível eficaz; e como o BFS já resolve em menos de
        15\,ms para $500 \times 500$, a complexidade extra não se justifica.
\end{itemize}

\subsection*{Algoritmo}

O pseudocódigo do BFS adaptado ao problema é o seguinte:

\addfunctions{BFS}
\addtypes{int,bool}

\begin{lstlisting}
procedimento BFS(tabuleiro, N, C, S)
  se C = S entao retornar 0

  visitado[N][N] := false
  visitado[C.r][C.c] := true
  fila := { (C.r, C.c, distancia=0) }

  enquanto fila nao vazia:
    (r, c, dist) := fila.remover_frente()

    para cada (dr, dc) em MOVIMENTOS_CAVALO:
      nr := ((r + dr) mod N + N) mod N
      nc := ((c + dc) mod N + N) mod N

      se NAO visitado[nr][nc] E tabuleiro[nr][nc] != 'x':
        se (nr, nc) = S:
          retornar dist + 1
        visitado[nr][nc] := true
        fila.inserir_fim( (nr, nc, dist + 1) )

  retornar -1   // S inacessivel
\end{lstlisting}

\subsection*{Detalhes de implementação}

A implementação foi realizada em Java. Alguns detalhes relevantes:

\begin{itemize}
  \item Utiliza-se \texttt{ArrayDeque} em vez de \texttt{LinkedList} para a fila,
        reduzindo o overhead de alocação de memória e melhorando o desempenho
        especialmente nos tabuleiros maiores.
  \item A verificação de chegada ao destino é feita no momento da \emph{inserção}
        na fila, não da remoção. Isso permite encerrar a busca imediatamente ao
        encontrar \texttt{S}, sem processar o restante da última camada.
  \item O array \texttt{visitado} também é marcado no momento da inserção, evitando
        que o mesmo vértice seja adicionado à fila múltiplas vezes e garantindo
        complexidade $O(N^2)$.
\end{itemize}

O trecho principal da implementação é apresentado a seguir:

\addfunctions{bfs,parseBoard,main}
\addtypes{int,boolean,char,String}

\begin{lstlisting}[language=Java]
static final int[][] MOVIMENTOS = {
    {-2,-1},{-2, 1},{-1,-2},{-1, 2},
    { 1,-2},{ 1, 2},{ 2,-1},{ 2, 1}
};

static int bfs(char[][] tab, int N, int sr, int sc, int er, int ec) {
    if (sr == er && sc == ec) return 0;

    boolean[][] visitado = new boolean[N][N];
    visitado[sr][sc] = true;
    ArrayDeque<int[]> fila = new ArrayDeque<>();
    fila.offer(new int[]{sr, sc, 0});

    while (!fila.isEmpty()) {
        int[] cur = fila.poll();
        int r = cur[0], c = cur[1], dist = cur[2];

        for (int[] m : MOVIMENTOS) {
            int nr = ((r + m[0]) % N + N) % N;
            int nc = ((c + m[1]) % N + N) % N;

            if (!visitado[nr][nc] && tab[nr][nc] != 'x') {
                if (nr == er && nc == ec) return dist + 1;
                visitado[nr][nc] = true;
                fila.offer(new int[]{nr, nc, dist + 1});
            }
        }
    }
    return -1;
}
\end{lstlisting}

\subsection*{Exemplo: tabuleiro 020.txt ($20 \times 20$)}

O menor caso de teste é o tabuleiro $20 \times 20$, onde o cavalo parte de
\texttt{C = (19, 16)} e deve alcançar \texttt{S = (7, 14)}.

\begin{center}
\begin{tabular}{r l}
linha 0  & \texttt{x.x...........xx....} \\
linha 1  & \texttt{..............x....x} \\
linha 2  & \texttt{.x....x...x....x...x} \\
$\vdots$ & $\vdots$ \\
linha 7  & \texttt{xx...x.......x\textbf{S}..x..} \\
$\vdots$ & $\vdots$ \\
linha 19 & \texttt{.....x...xxxxxxx\textbf{C}...} \\
\end{tabular}
\end{center}

A propriedade toroidal é fundamental: a partir de \texttt{C = (19, 16)},
movimentos que sairiam pelo topo do tabuleiro reaparecem na linha 0 ou 1,
ampliando significativamente a vizinhança imediata. O BFS encontra o caminho
mínimo em \textbf{4 movimentos}.

\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\hline
\textbf{Camada BFS} & \textbf{Situação} \\
\hline
0 & \texttt{C = (19, 16)} --- posição inicial \\
1 & Vizinhos válidos a 1 salto de \texttt{C} \\
2 & Vizinhos válidos a 2 saltos de \texttt{C} \\
3 & Vizinhos válidos a 3 saltos de \texttt{C} \\
4 & \texttt{S = (7, 14)} encontrado --- \textbf{4 movimentos} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section*{Resultados}

Os sete tabuleiros fornecidos foram processados pelo algoritmo BFS. Em todos os
casos existe solução. Os resultados são apresentados na tabela a seguir.

\begin{center}
\begin{tabular}{lcccrr}
\hline
\textbf{Arquivo} & \textbf{Dimensão} & \textbf{Posição C} & \textbf{Posição S}
                 & \textbf{Mínimo de movimentos} & \textbf{Tempo (ms)} \\
\hline
020.txt & $20  \times 20$  & (19, 16)  & (7, 14)    &  \textbf{4}   & $<$1 \\
060.txt & $60  \times 60$  & (24, 48)  & (49, 6)    & \textbf{15}   &    1 \\
120.txt & $120 \times 120$ & (115, 65) & (16, 82)   & \textbf{14}   &    1 \\
200.txt & $200 \times 200$ & (109, 91) & (161, 188) & \textbf{51}   &    5 \\
300.txt & $300 \times 300$ & (103, 136)& (22, 15)   & \textbf{68}   &    6 \\
400.txt & $400 \times 400$ & (242, 164)& (190, 66)  & \textbf{52}   &    2 \\
500.txt & $500 \times 500$ & (347, 282)& (354, 36)  & \textbf{123}  &   14 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Observa-se que o número de movimentos não cresce monotonicamente com o tamanho
do tabuleiro. O caso $120 \times 120$ exige menos movimentos (14) do que o
$60 \times 60$ (15), e o $400 \times 400$ (52) menos do que o $200 \times 200$ (51).
Isso ocorre porque a dificuldade de cada instância depende da posição relativa
de \texttt{C} e \texttt{S} e da distribuição dos obstáculos, que são independentes
em cada tabuleiro.

O tempo de execução permaneceu inferior a 15\,ms mesmo para o maior tabuleiro
($500 \times 500$, com 250\,000 células), confirmando a eficiência prática
do BFS com complexidade $O(N^2)$.

\section*{Conclusões}

O problema \emph{O Cavalo Perdido} foi modelado como busca pelo menor caminho
em um grafo não-ponderado sobre um tabuleiro toroidal com obstáculos. A escolha
de BFS mostrou-se adequada e eficiente:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Otimalidade:} BFS garante o menor número de movimentos em
        grafos não-ponderados.
  \item \textbf{Eficiência:} complexidade $O(N^2)$ em tempo e espaço, com
        todos os casos resolvidos em menos de 15\,ms.
  \item \textbf{Corretude no tabuleiro toroidal:} a aritmética modular
        garante que os movimentos que cruzam bordas são tratados corretamente.
  \item \textbf{Impossibilidade:} quando não existe caminho, o BFS encerra
        após visitar todos os vértices acessíveis a partir de \texttt{C} e
        retorna $-1$.
\end{itemize}

Em todos os sete casos de teste o cavalo conseguiu alcançar a saída.
O caso mais simples exigiu 4 movimentos (tabuleiro $20 \times 20$) e o
mais complexo 123 movimentos (tabuleiro $500 \times 500$).

Uma possível extensão seria explorar heurísticas admissíveis para A*, o que
poderia reduzir o número de estados explorados em instâncias com solução de
muitos passos. No entanto, dado o desempenho já obtido com BFS puro, tal
refinamento não se mostrou necessário para os casos de teste fornecidos.

\begin{thebibliography}{1}

\bibitem{1}Cormen, T.~H.; Leiserson, C.~E.; Rivest, R.~L.; Stein, C.:
\textbf{``Introduction to Algorithms''}. 3.~ed. MIT Press, Cambridge, 2009.

\bibitem{2}Sedgewick, R.; Wayne, K.:
\textbf{``Algorithms''}. 4.~ed. Addison-Wesley, 2011.

\bibitem{3}Skiena, S.~S.:
\textbf{``The Algorithm Design Manual''}. 2.~ed. Springer, 2008.

\end{thebibliography}

\end{document}
